# Temarios oposiciones Física y Química

El temario se ha mantenido desde el año 1993 ( [anexo I de la Orden de 9 de septiembre de 1993 por la que se aprueban los temarios que han de regir en los procedimientos de ingreso, adquisición de nuevas especialidades y movilidad para determinadas especialidades de los Cuerpos de Maestros, Profesores de Enseñanza Secundaria y Profesores de Escuelas Oficiales de Idiomas, regulados por el Real Decreto 850/1993, de 4 de junio.](http://www.boe.es/boe/dias/1993/09/21/pdfs/A27400-27438.pdf) ), hasta el año 2011 en el que se aprobaron nuevos temarios ( [Orden EDU/3138/2011, de 15 de noviembre, por la que se aprueban los temarios que han de regir en los procedimientos de ingreso, accesos y adquisición de nuevas especialidades de los Cuerpos de Profesores de Enseñanza Secundaria y Profesores Técnicos de Formación Profesional](http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2011-18099) .).  
Estos temarios de 2011 se derogaron el 6 de febrero de 2012 ( [BOE del 7 de febrero. Orden ECD/191/2012, de 6 de febrero, por la que se regulan los temarios que han de regir en los procedimientos de ingreso, accesos y adquisición de nuevas especialidades en los cuerpos docentes establecidos en la Ley Orgánica 2/2006, de 3 de mayo, de Educación](http://www.boe.es/boe/dias/2012/02/07/pdfs/BOE-A-2012-1825.pdf) ) , por lo que vuelven a aplicar los temarios de 1993. Muchas academias empezaban a manejar los nuevos temarios, por eso es importante tener claro cuando se vea un tema de qué temario es.  
Un enlace oficial para los temarios de oposiciones (aunque la web sea "todofp.es" también los hay de secundaria) [Comunidad docente > Acceso a la función docente > Temarios de oposiciones - todofp.es](https://www.todofp.es/comunidad-docente/profesorado-fp/temarios-oposiciones.html) 

##  ¿Cuales eran los cambios entre temarios 1993 y 2011 para física y química?
 Muy por encima: 
   * Se pasaba de 75 temas a 78
   * Desaparecían 5 temas de "biología y geología" 68,70,72,73 y 74
   * Todos los temas pasaban a tener además de un "título largo" como tenían en BOE93, apartados numerados separados: esto parecía indicar la posibilidad de preguntar solamente por esos subapartados, no por temas completos.
   * Aparecían temas nuevos: algunos desarrollando en más detalle algunos puntos de otros, otros totalmente nuevos: 03 cálculo vectorial, 10 campo gravitatorio (asociable a parte 08), 12 oscilaciones, 16 materia condensada, 17 Cambios de fase, 22 Potenciales termodinámicos, 23 termodinámica fuera del equilibrio (asociable a parte 15), 46 espectroscopía (asociable a parte 61), 47 determinación estructural (asociable a parte 61), 54 compuestos de coordinación, 56 movimiento molecular, 59 procesos interfases, 60 termodinámica estadística, 73 desarrollo científico tecnológico y sociedad consumo, 75 genética, 77 La sociedad de la información
   * Pocos temas quedaban idénticos, retocándose de alguna manera: se ampliaba el contenido (por ejemplo nuevo 02 era antiguo 03 añadiendo explícitamente análisis dimensional y tratamiento informático de datos), se fusionaban varios (nuevo 01 agrupaba antiguos 01 y 02), se desdoblaban alguno en varios (08 se desdobla en 08 y 10)...


##  Cambios temarios 2017
En 2017 surge un temario nuevo, lo comento en  [Temarios oposiciones docentes](https://algoquedaquedecir.blogspot.com/2017/11/temarios-oposiciones-docentes.html) Pongo una copia local en esta página del  [documento con el borrador de temario (entregado el 23 noviembre 2017 pero de fecha interna 27 julio 2017)](/home/recursos/recursos-para-oposiciones/temarios-oposiciones/2017-07-27-10%20F%C3%ADsica%20y%20Qu%C3%ADmica.pdf)  
La visión global respecto a 2011 es similar:
   * Siguen siendo 75 temas en total: se mantiene el número (en 2011 pasaba a 78)
   * Como en 2011, los temas pasan a tener además de un "título largo" como tenían en BOE93, apartados numerados separados: esto parece indicar la posibilidad de preguntar solamente por esos subapartados, no por temas completos.
   * Como en 2011, desaparecen 5 temas de "biología y geología" 68,70,72,73 y 74
   * Son un retoque de los temarios de 2011.
   * Los 3 temas que quedan de "biología y geología" (nuevos 70, 71 y 72) son idénticos a los que quedaban en 2011 (74, 75 y 76)  
   
Inicialmente en blog una tabla comparación temarios 1993, 2011 y 2017, la paso aquí al ser de Física y Química.  
**Marco lo que se repite respecto 2011**, para mostrar que son un retoque de temarios de 2011  
Hay erratas en borrador 23 noviembre 2017  
- Se repite numeración 1.3  
- En 54.1, 54.3, 54.4, 54.5, 54.6 y en 57.4 faltan 7 tildes en “entalpía”.  
- En 54.5 ponen “entalpas” en vez de entalpías. 
- En 57 falta tilde en “espontáneas”.  
- En 58.4 y en 59.2 falta tildes en “Cálculo”.  

En 2017 me comentan que no es totalmente correcto nombrar "enlaces por puentes de hidrógeno". Añadido comentario en  [Recursos Fuerzas Intermoleculares](/home/recursos/quimica/fuerzas-intermoleculares#TOC-Enlaces-de-hidr-geno)  

Tabla en elaboración, revisada **26 noviembre 2017**

|  [1993](http://www.boe.es/boe/dias/1993/09/21/pdfs/A27400-27438.pdf) (vigente) |  [2011](http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2011-18099) (derogado 2012) | **Borrador 23 noviembre 2017** |
|:-|:-|:-| 
| 1.Principales concepciones de la ciencia. Los grandes cambios: las revoluciones científicas. La ciencia como un proceso en continua construcción: algún ejemplo en física o en química. Los científicos y sus condicionamientos sociales. Las actitudes científicas en la vida cotidiana. <br>2. Momentos claves en el desarrollo de la física y de la química. Principales científicos o grupos de científicos implicados. Problemas físicos y químicos prioritarios en la investigación actual. | 1. Principales concepciones de la Ciencia. Las revoluciones científicas. Paradigmas relevantes en el proceso de construcción de la Física y de la Química como ciencias, y científicos implicados. Líneas prioritarias de investigación en Física y Química. Políticas de investigación actuales. I+D+I.<br>1.1 Las revoluciones científicas.<br>1.2 Paradigmas relevantes en el proceso de construcción de la Física y de la Química como ciencias, y científicos implicados.<br>1.3 Líneas prioritarias de investigación en Física y Química.<br>1.4 Políticas de investigación actuales. I+D+I. | **1. Principales concepciones de la Ciencia. Las revoluciones científicas.** La Física y la Química como Ciencias.<br>**1.1 Las revoluciones científicas.**<br>1.2 Momentos claves **en el proceso de construcción de la Física y de la Química como Ciencias y científicos implicados.**<br>**1.3** Relaciones ciencia-tecnología-sociedad en la evolución de la física y de la química a lo largo de la historia.<br>**1.3 Líneas prioritarias de investigación en Física y Química.**<br>**1.4 Políticas de investigación actuales. I+D+I.** | 
| 3. Magnitudes físicas y químicas. Sistema internacional de unidades. La medida. Métodos de estimación de la incertidumbre en la realización de medidas y en la determinación de resultados. | 2. Magnitudes físicas y químicas. Análisis dimensional. Sistema internacional de unidades. Métodos de estimación de la incertidumbre de medidas y en la determinación de resultados. El tratamiento informático de los datos.<br>2.1 Magnitudes físicas y químicas. Concepto y propiedades.<br>2.2 Análisis dimensional.<br>2.3 Sistema internacional de unidades.<br>2.4 Métodos de estimación de la incertidumbre de medidas y en la determinación de resultados.<br>2.5 El tratamiento informático de los datos.<br>3. Cálculo vectorial. Magnitudes escalares y vectoriales. Operaciones con vectores. Derivación vectorial. Operaciones diferenciales. Integración vectorial.<br>3.1 Magnitudes escalares y vectoriales.<br>3.2 Operaciones con vectores.<br>3.3 Derivación vectorial.<br>3.4 Operaciones diferenciales.<br>3.5 Integración vectorial. | 2. Magnitudes físicas y químicas. Sistema internacional de unidades. La medida.<br>**2.1 Magnitudes físicas y químicas.**<br>2.2 **Sistema internacional de unidades.** Unidades fundamentales y derivadas. Múltiplos y submúltiplos. <br>2.3 Nomenclatura recomendada para la denominación y expresión simbólica de las magnitudes físicas y químicas.<br>2.4 La medida. **Métodos de estimación de la incertidumbre de medidas y en la determinación de resultados.** <br>2.5 Sensibilidad del instrumento de medida y precisión de la medida<br>2.6 **El tratamiento informático de los datos.**<br>2.7 **Magnitudes escalares y vectoriales.**<br>2.8 **Operaciones con vectores.**<br>2.9 **Derivación e integración vectorial y operaciones diferenciales.** | 
| 4. Cinemática. Elementos para la descripción del movimiento. Movimientos de especial interés. Métodos para el estudio experimental del movimiento. | 4. Cinemática. Elementos para la descripción del movimiento. Estudio de los movimientos rectilíneos, circular y parabólicos. Métodos tradicionales para el estudio experimental del movimiento y otros que contemplen la utilización de software.<br>4.1 Elementos para la descripción del movimiento.<br>4.2 Estudio de los movimientos rectilíneos.<br>4.3 Estudio de los movimientos circular y parabólicos.<br>4.4 Métodos tradicionales para el estudio experimental del movimiento y otros que contemplen la utilización de software. | 3. Cinemática. Métodos para el estudio experimental del movimiento y su descripción.<br>3.1 Magnitudes, ecuaciones y diagramas **para la descripción del movimiento.**<br>3.2 **Movimientos rectilíneos**: uniforme y uniformemente acelerado.<br>3.3 **Movimientos circulares**: uniforme y uniformemente acelerado.<br>3.4 **Movimiento parabólico**.<br>3.5 **Métodos tradicionales para el estudio experimental del movimiento y otros que contemplen la utilización de software.** | 
| 5. Evolución histórica de la relación fuerza-movimiento. Dinámica de la partícula. Leyes de Newton. Principio de conservación del momento lineal. Aplicaciones. | 5. Evolución histórica de la relación fuerza-movimiento. Dinámica de la partícula. Leyes de Newton. Sistemas de referencia. Principio de conservación del momento lineal. Aplicaciones.<br>5.1 Dinámica de la partícula.<br>5.2 Leyes de Newton.<br>5.3 Sistemas de referencia.<br>5.4 Principio de conservación del momento lineal.<br>5.5 Aplicaciones. | **4. Evolución histórica de la relación fuerza-movimiento. Dinámica de la partícula. Leyes de Newton. Sistemas de referencia. Principio de conservación del momentolineal. Aplicaciones.<br>4.1 Dinámica de la partícula.<br>4.2 Leyes de Newton.<br>4.3 Sistemas de referencia.<br>4.4 Principio de conservación del momento lineal.<br>4.5 Aplicaciones.** | 
| 6. Movimiento de rotación de una partícula. Cinemática y dinámica. Conservación del momento angular. Aplicación al movimiento de los astros. | 6. Movimiento de rotación de una partícula. Cinemática y dinámica. Conservación del momento angular. Aplicación al movimiento de los astros.<br>6.1 Cinemática y dinámica.<br>6.2 Conservación del momento angular.<br>6.3 Aplicación al movimiento de los astros. | **5. Movimiento de rotación de una partícula. Cinemática y dinámica. Conservación del momento angular. Aplicación al movimiento de los astros.**<br>5.1 Movimiento de rotación de una partícula.<br>**5.2 Cinemática y dinámica.<br>5.3 Conservación del momento angular.<br>5.4 Aplicación al movimiento de los astros.** | 
| 7. Dinámica de un sistema de partículas. Momentos lineal y angular. Principios de conservación. Energía de un sistema de partículas. Relación trabajo- energía. | 7. Dinámica de un sistema de partículas. Momento lineal y angular. Principios de conservación del momento lineal y angular. Energía de un sistema de partículas. Relación trabajo-energía. Colisiones.<br>7.1 Momento lineal y angular.<br>7.2 Principios de conservación del momento lineal y angular.<br>7.3 Energía de un sistema de partículas.<br>7.4 Relación trabajo-energía.<br>7.5 Colisiones. | **6. Dinámica de un sistema de partículas. Momento lineal y angular. Principios de conservación. Energía de un sistema de partículas.<br>6.1 Momento lineal y angular.<br>6.2 Principios de conservación del momento lineal y angular.<br>6.3 Energía de un sistema de partículas.<br>6.4 Relación trabajo-energía.<br>6.5 Colisiones.** | 
| 9. Estática de los cuerpos rígidos. Condiciones de equilibrio. Máquinas. Influencia en el desarrollo social. | 8. Dinámica del sólido rígido. Momento de inercia. Conservación del momento angular. Energía de rotación. Rodamiento sin deslizamiento. Aplicaciones.<br>8.1 Momento de inercia.<br>8.2 Conservación del momento angular.<br>8.3 Energía de rotación.8.4 Rodamiento sin deslizamiento.<br>8.5 Aplicaciones.<br>11. Estática de los cuerpos rígidos. Condiciones de equilibrio. Elasticidad. Máquinas. Aplicaciones a casos de la vida real.<br>11.1 Condiciones de equilibrio.<br>11.2 Elasticidad.<br>11.3 Máquinas.<br>11.4 Aplicaciones a casos de la vida real. | **7. Estática y dinámica del sólido rígido.<br>7.1 Momento de inercia.<br>7.2 Conservación del momento angular.<br>7.3 Energía de rotación.<br>7.4 Rodamiento sin deslizamiento.<br>7.5 Condiciones de equilibrio** de un cuerpo rígido<br>**7.6 Máquinas. Aplicaciones a casos de la vida real.** | 
| 8. El problema de la posición de la Tierra en el universo. Sistemas geocéntrico y heliocéntrico. Teoría de la gravitación universal. Aplicaciones. Importancia histórica de la unificación de la gravitación terrestre y celeste. | 9. El problema de la posición de la tierra en el universo. Sistemas geocéntrico y heliocéntrico. Teoría de la gravitación universal. Aplicaciones. Importancia histórica de la unificación de la gravitación terrestre y celeste.<br>9.1 Sistemas geocéntrico y heliocéntrico.<br>9.2 Teoría de la gravitación universal.<br>9.3 Aplicaciones.<br>9.4 Importancia histórica de la unificación de la gravitación terrestre y celeste. | **8. El problema de la posición de la tierra en el universo. Sistemas geocéntrico yheliocéntrico. Teoría de la gravitación universal.<br>8.1 Primeros intentos de descripción del movimiento. Sistemas geocéntrico yheliocéntrico.<br>8.2 Teoría de la gravitación universal.<br>8.3 Aplicaciones.<br>8.4 Importancia histórica de la unificación de la gravitación terrestre y celeste.** | 
| (no existía este tema) | 10. El campo gravitatorio: un campo de fuerzas conservativas. Energía potencial gravitatoria. Movimiento de satélites. La gravedad y sus variaciones: aplicaciones. Ingravidez y vuelos espaciales.<br>10.1 El campo gravitatorio: un campo de fuerzas conservativas.<br>10.2 Energía potencial gravitatoria.<br>10.3 Movimiento de satélites.<br>10.4 La gravedad y sus variaciones: aplicaciones.<br>10.5 Ingravidez y vuelos espaciales. | **9. El campo gravitatorio.<br>9.1 El campo gravitatorio: un campo de fuerzas conservativas.<br>9.2 Energía potencial gravitatoria.<br>9.3 Movimiento de satélites.<br>9.4 La gravedad y sus variaciones: aplicaciones.<br>9.5 Ingravidez y vuelos espaciales.** | 
| (no existía este tema) | 12. Oscilaciones. El oscilador armónico: Velocidad y aceleración. Energía del oscilador. El péndulo simple y el péndulo compuesto. Oscilaciones amortiguadas. Oscilaciones forzadas y resonancia.<br>12.1 El oscilador armónico: Velocidad y aceleración.<br>12.2 Energía del oscilador.<br>12.3 El péndulo simple y el péndulo compuesto.<br>12.4 Oscilaciones amortiguadas.<br>12.5 Oscilaciones forzadas y resonancia. | **10. Oscilaciones. El oscilador armónico. El péndulo simple y el péndulo compuesto.Oscilaciones amortiguadas.<br>10.1 El oscilador armónico: Velocidad y aceleración.<br>10.2 Energía del oscilador.<br>10.3 El péndulo simple y el péndulo compuesto.<br>10.4 Oscilaciones amortiguadas.<br>10.5 Oscilaciones forzadas y resonancia.** | 
| 10. Estática de fluidos. Presión atmosférica. Distintos planteamientos en la historia de la ciencia en torno al vacío. Métodos para el estudio experimental de la presión. | 13. Estática de fluidos. Principio de Pascal. Principio de Arquímedes. Flotabilidad. La presión atmosférica. Métodos para el estudio experimental de la presión.<br>13.1 Principio de Pascal.<br>13.2 Principio de Arquímedes.<br>13.3 Flotabilidad.<br>13.4 La presión atmosférica.<br>13.5 Métodos para el estudio experimental de la presión. | **11. Estática de fluidos.<br>11.1 Presión hidrostática.<br>11.2 Principio de Pascal.<br>11.3 Principio de Arquímedes.<br>11.4 Flotabilidad.<br>11.5 La presión atmosférica.<br>11.6 Métodos para el estudio experimental de la presión.** | 
| 11. Dinámica de fluidos. La ecuación de continuidad. La ecuación de Bernouilli. Régimen laminar y turbulento. Aplicaciones a dispositivos tecnológicos de interés y al funcionamiento del sistema cardiovascular humano. | 14. Dinámica de fluidos. La ecuación de Bernouilli. Régimen laminar y turbulento. Aplicaciones a dispositivos tecnológicos de interés y al funcionamiento del sistema cardiovascular humano.<br>14.1 La ecuación de Bernouilli.<br>14.2 Régimen laminar y turbulento.<br>14.3 Aplicaciones al funcionamiento del sistema cardiovascular humano.<br>14.4 Aplicaciones a dispositivos tecnológicos de interés. | **12. Dinámica de fluidos. La ecuación de Bernouilli. Aplicaciones.<br>12.1 La ecuación de Bernouilli.<br>12.2 Régimen laminar y turbulento.<br>12.3 Aplicaciones al funcionamiento del sistema cardiovascular humano.<br>12.4 Aplicaciones a dispositivos tecnológicos de interés.** | 
| 12. Gases ideales. Un modelo interpretativo para los gases, teoría cinética. Desviaciones respecto del comportamiento ideal: gases reales. Un modelo para toda la materia. Intercambios energéticos en los cambios de estado. | 15. Gases ideales Teoría cinético-molecular. Gases reales e interacciones. Ecuación de Van der Waals. Puntos críticos y condensación. Principio de estados correspondientes.<br>15.1 Teoría cinético-molecular.<br>15.2 Gases reales e interacciones.<br>15.3 Ecuación de Van der Waals.<br>15.4 Puntos críticos y condensación.<br>15.5 Principio de estados correspondientes. | **13. Teoría cinético-molecular. Gases.<br>13.1 Teoría cinético-molecular. Evidencias experimentales.**<br>13.2 El modelo del gas ideal. Ecuación de un gas ideal.<br>**13.3 El modelo del gas real. Interacciones.13.4 Ecuación de Van der Waals.<br>13.5 Puntos críticos y condensación.<br>13.6 Principio de estados correspondientes.** | 
| (no existía este tema) | 16. Materia condensada: Líquidos y sólidos. Propiedades visco-elásticas. Vidrios. Materia blanda: coloides, polímeros y geles. Cristales líquidos. Auto-organización: micelas y membranas biológicas.<br>16.1 Propiedades visco-elásticas.<br>16.2 Vidrios.<br>16.3 Materia blanda: coloides, polímeros y geles.<br>16.4 Cristales líquidos.<br>16.5 Auto-organización: micelas y membranas biológicas. | **14. Materia condensada: Líquidos y sólidos.**<br>14.1 Un modelo para los líquidos y los sólidos. Cambios de estado. Presión de vapor.<br>**14.2 Propiedades visco-elásticas.<br>14.3 Vidrios.<br>14.4 Materia blanda: coloides, polímeros y geles.<br>14.5 Cristales líquidos.<br>14.6. Auto-organización: micelas y membranas biológicas.** | 
| (no existía este tema) | 17. Cambios de fase. Diagrama de fases. Clasificación de Ehrenfest. Regla de las fases. Sistemas binarios.<br>17.1 Diagrama de fases.<br>17.2 Clasificación de Ehrenfest.<br>17.3 Regla de las fases.<br>17.4 Sistemas binarios. | **15. Cambios de fase. Diagrama de fases. Clasificación de Ehrenfest. Regla de lasfases. Sistemas binarios.<br>15.1 Diagrama de fases.<br>15.2 Clasificación de Ehrenfest.<br>15.3 Regla de las fases.<br>15.4 Sistemas binarios.** | 
| 13. Física de la atmósfera. Fenómenos atmosféricos. Observación meteorológica. Balance energético terrestre. Papel protector de la atmósfera. Alteraciones debidas a la contaminación. Medidas para su protección. | 18. Física de la atmósfera. Los fenómenos atmosféricos. Modelos básicos en la predicción del tiempo. Balance energético terrestre. Papel protector de la atmósfera. Alteraciones debidas a la contaminación y su influencia en el cambio climático. Medidas para su protección.<br>18.1 Los fenómenos atmosféricos.<br>18.2 Modelos básicos en la predicción del tiempo.<br>18.3 Balance energético terrestre.<br>18.4 Papel protector de la atmósfera.<br>18.5 Alteraciones debidas a la contaminación y su influencia en el cambio climático. Medidas para su protección. | **16. Física de la atmósfera. Contaminación atmosférica. Influencia en el cambioclimático.<br>16.1 Los fenómenos atmosféricos. Observación meteorológica.<br>16.2 Modelos básicos en la predicción del tiempo.<br>16.3 Balance energético terrestre.<br>16.4 Papel protector de la atmósfera.<br>16.5 Alteraciones debidas a la contaminación y su influencia en el cambio climático.<br>16.6 Medidas para su protección.** | 
| 14. La energía y su transferencia. Relación trabajo-energía. Principio de conservación de la energía. Evolución en las necesidades energéticas de la sociedad. Repercusiones medioambientales. Energías alternativas. | 19. La energía y su transferencia. Relación trabajo-energía. Principio de conservación de la energía. La sobreexplotación de los recursos energéticos. Repercusiones medioambientales. Energías alternativas.<br>19.1 Relación trabajo-energía.<br>19.2 Principio de conservación de la energía.<br>19.3 La sobreexplotación de los recursos energéticos.<br>19.4 Repercusiones medioambientales. Energías alternativas. | **17. La energía y su transferencia. Principio de conservación de la energía. Energías alternativas**<br>.17.1 El concepto de energía. Tipos de energía: cinética y potencial.<br>**17.2 Relación trabajo-energía.<br>17.3 Principio de conservación de la energía.<br>17.4 La sobreexplotación de los recursos energéticos.<br>17.5 Repercusiones medioambientales.<br>17.6 Energías alternativas.** | 
| 15. Energía interna. Calor y temperatura. Desarrollo histórico del concepto de calor. Equilibrio térmico. Propagación del calor. Efectos del calor sobre los cuerpos. Conductores y aislantes. Aplicaciones.<br>16. Calor y trabajo en los procesos termodinámicos. Primera ley de la termodinámica. Aplicación a las máquinas térmicas y a las reacciones químicas. Rendimiento energético. | 20. Sistemas termodinámicos. Equilibrio y no equilibrio. Calor y sus efectos. Primer principio de la termodinámica. Aplicaciones elementales. Calorimetría de barrido diferencial. Energía interna de un gas ideal. Entalpía estándar de cambios de fase y reacciones químicas. Entalpías de formación.<br>20.1 Equilibrio y no equilibrio.<br>20.2 Calor y sus efectos.<br>20.3 Primer principio de la termodinámica. Aplicaciones elementales.<br>20.4 Calorimetría de barrido diferencial.<br>20.5 Energía interna de un gas ideal.<br>20.6 Entalpía estándar de cambios de fase y reacciones químicas. Entalpías de formación. | **18. Primer principio de la termodinámica. Energía y entalpía.**<br>18.1 Desarrollo histórico del concepto de calor.<br>18.2 Formas de propagación del calor.<br>**18.3 Energía interna.<br>18.4 Primer principio de la termodinámica. Aplicaciones elementales.<br>18.5 Energía interna de un gas ideal.**<br>18.6 Aplicación del primer principio de la termodinámica a las máquinas térmicas. Rendimiento energético. | 
| 17. Entropía. Segundo principio de la termodinámica. Cuestiones relacionadas con el segundo principio: orden y desorden, espontaneidad de las reacciones. | 21. Segundo principio de la termodinámica. Entropía. Procesos reversibles e irreversibles. Tercer principio de la termodinámica. Cambios de entropía en procesos irreversibles. Cambios de entropía en transiciones de fase. Cambios de entropía en reacciones químicas: potenciales químicos y afinidad.<br>21.1 Entropía.<br>21.2 Procesos reversibles e irreversibles.<br>21.3 Tercer principio de la termodinámica.<br>21.4 Cambios de entropía en procesos irreversibles.<br>21.5 Cambios de entropía en transiciones de fase.<br>21.6 Cambios de entropía en reacciones químicas: Potenciales químicos y afinidad. | **19. Segundo principio de la termodinámica. Entropía. Tercer principio de latermodinámica.<br>19.1 Concepto de Entropía. Entropía y desorden.**<br>19.2 Segundo principio de la termodinámica.<br>**19.3 Procesos reversibles e irreversibles.<br>19.4 Tercer principio de la termodinámica.<br>19.5 Cambios de entropía en procesos irreversibles.<br>19.6 Cambios de entropía en transiciones de fase.** | 
| (no existía este tema) | 22. Potenciales termodinámicos. Variación de los potenciales termodinámicos y equilibrio termodinámico. Relaciones termodinámicas. Estabilidad termodinámica.<br><br>22.1 Potenciales termodinámicos. Concepto.22.2 Variación de los potenciales termodinámicos y equilibrio termodinámico.<br>22.3 Relaciones termodinámicas.<br>22.4 Estabilidad termodinámica. | (no existe este tema) | 
| (no existía este tema) | 23. Termodinámica fuera del equilibrio. Régimen linear. Aplicaciones a la propagación del calor. Conductores y aislantes. Estados estacionarios. Estructuras disipativas.<br>23.1 Régimen linear.<br>23.2 Aplicaciones a la propagación del calor.<br>23.3 Conductores y aislantes.<br>23.4 Estados estacionarios.<br>23.5 Estructuras disipativas. | (no existe este tema) | 
| 18. Ondas en medios elásticos. Energía que transportan. Fenómenos característicos. Principio de superposición. Métodos experimentales para su estudio. El sonido como ejemplo de ondas longitudinales. Contaminación acústica. | 24. Ondas en medios elásticos. Energía que transportan. Fenómenos característicos. Principio de superposición. Métodos experimentales para su estudio. Ondas estacionarias. El sonido y la contaminación acústica.<br>24.1 Ondas en medios elásticos. Energía que transportan y fenómenos característicos.<br>24.2 Principio de superposición.<br>24.3 Métodos experimentales para su estudio.<br>24.4 Ondas estacionarias.<br>24.5 El sonido y la contaminación acústica. | **20. Ondas en medios elásticos. Sonido e instrumentos musicales. La contaminaciónacústica.**<br>20.1 Ondas transversales y longitudinales. Ecuación de propagación.<br>**20.2 Energía que transportan y fenómenos característicos.<br>20.3 Principio de superposición.<br>20.4 Ondas estacionarias.<br>20.5 Sonido e instrumentos musicales.<br>20.6 Contaminación acústica.** | 
| 19. Naturaleza eléctrica de la materia. Electrostática. Discontinuidad y conservación de la carga. Carácter conservativo del campo electrostático. Estudio energético de la interacción eléctrica. | 25. Naturaleza eléctrica de la materia. Electrostática. Carácter conservativo del campo eléctrico. Estudio energético de la interacción eléctrica. Movimiento de cargas en campos eléctricos.<br>25.1 Electrostática.<br>25.2 Carácter conservativo del campo eléctrico.<br>25.3 Estudio energético de la interacción eléctrica.<br>25.4 Movimiento de cargas en campos eléctricos. | **21. Electrostática. Campo eléctrico.<br>21.1 Electrostática. Concepto de carga eléctrica. Evolución histórica.Conductores y aislantes.**<br>21.2 Interacción eléctrica. Ley de Coulomb.<br>21.3 Campo eléctrico creado por cargas puntuales y por conductores cargados. Líneas de campo eléctrico.<br>**21.4 Energía potencial eléctrica. Carácter conservativo del campo eléctrico.**<br>21.5 Potencial eléctrico. Superficies equipotenciales. Relación entre intensidadde campo eléctrico y potencial.<br>**21.6 Movimiento de cargas en campos eléctricos.** | 
| 20. Corriente eléctrica. Circuitos de corriente continua. Conservación de la energía: ley de Ohm. Utilización de polímetros. | 26. La corriente eléctrica. La ley de Ohm. Análisis de circuitos de corriente continua. Energía disipada. Utilización de polímetros.<br>26.1 La ley de Ohm.<br>26.2 Análisis de circuitos de corriente continua.<br>26.3 Energía disipada.<br>26.4 Utilización de polímetros. | **22. La corriente eléctrica. La ley de Ohm. Análisis energético de circuitos de corrientecontinua.**<br>22.1 Intensidad de corriente. Diferencia de potencial. Resistencia eléctrica.<br>**22.2 La ley de Ohm.<br>22.3 Utilización de polímetros.<br>22.4 Análisis energético de circuitos de corriente continua.**<br>22.5 Circuitos eléctricos simples | 
| 21. Campo magnético. Carácter no conservativo del campo magnético. Generación de campos magnéticos y efectos sobre cargas en movimiento. Aplicación a dispositivos tecnológicos. | 27. Campo magnético. Carácter no conservativo del campo magnético. Generación de campos magnéticos y efectos sobre cargas en movimiento. Aplicación a dispositivos tecnológicos.<br>27.1 Campo magnético. Concepto y propiedades.<br>27.2 Carácter no conservativo del campo magnético.<br>27.3 Generación de campos magnéticos y efectos sobre cargas en movimiento.<br>27.4 Aplicación a dispositivos tecnológicos. | **23. Campo magnético.<br>23.1 Campo magnético. Concepto y propiedades.<br>23.2 Carácter no conservativo del campo magnético.<br>23.3 Generación de campos magnéticos y efectos sobre cargas en movimiento.<br>23.4 Aplicación a dispositivos tecnológicos.** | 
| 22. Campos eléctricos y magnéticos dependientes del tiempo. Leyes de Maxwel. Inducción electromagnética. Inducción mutua. Autoinducción. | 28. Campo eléctricos y magnéticos dependientes del tiempo. Leyes de Maxwell. Inducción electromagnética. Inducción mutua. Autoinducción.<br>28.1 Campo eléctricos y magnéticos dependientes del tiempo. Concepto y propiedades.<br>28.2 Leyes de Maxwell.<br>28.3 Inducción electromagnética.<br>28.4 Inducción mutua.<br>28.5 Autoinducción. | **24. Campo eléctricos y magnéticos dependientes del tiempo.<br>24.1 Campo eléctrico y magnéticos dependientes del tiempo. Concepto ypropiedades.<br>24.2 Leyes de Maxwell.<br>24.3 Inducción electromagnética.<br>24.4 Inducción mutua.<br>24.5 Autoinducción.** | 
| 23. Generación de corrientes alternas. Generadores y motores. Transformadores y transporte de la corriente eléctrica. Influencia de la electricidad en el cambio de las condiciones de vida. | 29. Generación de corrientes alternas. Generadores y motores. Transformadores y transporte de la corriente eléctrica. El consumo de electricidad y la sostenibilidad del planeta.<br>29.1 Generadores y motores.<br>29.2 Transformadores y transporte de la corriente eléctrica.<br>29.3 El consumo de electricidad y la sostenibilidad del planeta. | **25. Circuitos de corriente continua y alterna. Generación de corrientealterna.<br>25.1 Generadores y motores.<br>25.2 Transformadores y transporte de la corriente eléctrica.<br>25.3 El consumo de electricidad y la sostenibilidad del planeta.** | 
| 24. Elementos de importancia en los circuitos eléctricos: resistencias, bobinas y condensadores. Su papel en los circuitos de corriente continua y alterna. Energía almacenada o transformada. | 30. Elementos de importancia en los circuitos eléctricos: resistencias, bobinas y condensadores. Su papel en los circuitos de corriente continua y alterna. Energía almacenada o transformada.<br>30.1 Elementos de importancia en los circuitos eléctricos: resistencias, bobinas y condensadores.<br>30.2 Su papel en los circuitos de corriente continua y alterna.<br>30.3 Energía almacenada o transformada. | **26. Elementos de importancia en los circuitos eléctricos: resistencias, bobinas y condensadores.<br>26.1 Resistencias, bobinas y condensadores.<br>26.2 Su papel en los circuitos de corriente continua y alterna.<br>26.3 Energía almacenada o transformada.** | 
| 25. Ondas electromagnéticas. Origen y propiedades. Energía y cantidad de movimiento en las ondas electromagnéticas. Espectros electromagnéticos. Aplicaciones. Medidas de protección cuando ha lugar. | 31. Ondas electromagnéticas. Origen y propiedades. Energía y momento en las ondas electromagnéticas. Espectros electromagnéticos. Aplicaciones. Medidas de protección cuando proceda. La exploración del universo lejano.<br>31.1 Origen y propiedades.<br>31.2 Energía y momento en las ondas electromagnéticas.<br>31.3 Espectros electromagnéticos. Aplicaciones. Medidas de protección cuando proceda.<br>31.4 La exploración del universo lejano. | **27. Ondas electromagnéticas.<br>27.1 Origen y propiedades.<br>27.2 Energía y momento en las ondas electromagnéticas.<br>27.3 Espectros electromagnéticos. Aplicaciones. Medidas de protección cuando proceda.<br>27.4 La exploración del universo lejano.** | 
| 26. Óptica geométrica. Principio de Fermat. Formación de imágenes en espejos y lentes. Análisis y construcción de los instrumentos ópticos. El ojo y los defectos de la visión. | 32. Óptica geométrica. Principio de Fermat. Formación de imágenes en espejos y lentes. Análisis y construcción de los instrumentos ópticos. El ojo y los defectos de la visión.<br>32.1 Principio de Fermat.<br>32.2 Formación de imágenes en espejos y lentes.<br>32.3 Análisis y construcción de los instrumentos ópticos.<br>32.4 El ojo y los defectos de la visión. | **28. Óptica geométrica.<br>28.1 Principio de Fermat.**<br>28.2 Reflexión y refracción<br>**28.3 Formación de imágenes en espejos y lentes.<br>28.4 Análisis y construcción de los instrumentos ópticos.<br>28.5 El ojo y los defectos de la visión. Lentes correctoras** | 
| 27. Óptica física. Propiedades de las ondas luminosas. Observación en el laboratorio. Teoría física del color. Espectrofotometría. | 33. Óptica física. Propiedades de las ondas luminosas. Observación en el laboratorio. Teoría física del color. Espectrofotometría.<br>33.1 Propiedades de las ondas luminosas.<br>33.2 Observación en el laboratorio.<br>33.3 Teoría física del color.<br>33.4 Espectrofotometría. | **29. Óptica física.<br>29.1 Propiedades de las ondas luminosas.<br>29.2 Observación en el laboratorio.<br>29.3 Teoría física del color.<br>29.4 Espectrofotometría.** | 
| 28. Desarrollo histórico de la unificación de la electricidad, el magnetismo y la óptica. | 34. Desarrollo histórico de la unificación de la electricidad, el magnetismo y la óptica.<br>34.1 Antecedentes históricos.<br>34.2 Electromagnetismo.<br>34.3 Naturaleza electromagnética de la luz.<br>34.4 La unificación de la electricidad, el magnetismo y la óptica. | **30. Desarrollo histórico de la unificación de la electricidad, el magnetismo y la óptica.<br>30.1 Antecedentes históricos.<br>30.2 Electromagnetismo.<br>30.3 Naturaleza electromagnética de la luz.<br>30.4 La unificación de la electricidad, el magnetismo y la óptica.** | 
| 29. Limitaciones de la física clásica. Mecánica relativista. Postulados de la relatividad especial. Algunas implicaciones de la física relativista. | 35. Limitaciones de la física clásica. Mecánica relativista. Postulados de la relatividad especial. Algunas implicaciones de la física relativista.<br>35.1 Las limitaciones de la física clásica.<br>35.2 Mecánica relativista.<br>35.3 Postulados de la relatividad especial.<br>35.4 Algunas implicaciones de la física relativista. | **31. Limitaciones de la física clásica. Mecánica relativista. Postulados de la relatividadespecial. Algunas implicaciones de la física relativista.<br>31.1 Las limitaciones de la física clásica.<br>31.2 Mecánica relativista.<br>31.3 Postulados de la relatividad especial.<br>31.4 Algunas implicaciones de la física relativista.** | 
| 30. Teoría cuántica. Problemas precursores. Límites de la física clásica para resolverlos. Fenómenos que corroboran la teoría cuántica.<br>31. Controversia sobre la naturaleza de la luz. Dualidad onda-corpúsculo. Experiencias que la ponen de manifiesto. Interacción radiación-materia. Relaciones de incertidumbre. | 36. Mecánica cuántica. Orígenes. Dualidad onda-corpúsculo. Postulados de la mecánica cuántica. Solución de la ecuación de Schrödinger: partícula en una caja y oscilador armónico. Métodos aproximados: Teoría de perturbaciones.<br>36.1 Orígenes.<br>36.2 Dualidad onda-corpúsculo.<br>36.3 Postulados de la mecánica cuántica.<br>36.4 Solución de la ecuación de Schrödinger: partícula en una caja y oscilador armónico.<br>36.5 Métodos aproximados: Teoría de perturbaciones. | **32. Mecánica cuántica. Orígenes. Dualidad onda-corpúsculo.<br>32.1 Orígenes.<br>32.2 Dualidad onda-corpúsculo. Experiencias que la ponen de manifiesto.<br>32.3 Postulados de la mecánica cuántica.**<br>32.4 Interacción radiación – materia. El efecto fotoeléctrico.<br>32.5 Relaciones de incertidumbre. | 
| 32. Sistemas materiales. Mezclas, sustancias puras y elementos. Transformaciones físicas y químicas. Procedimientos de separación de los componentes de una mezcla y de un compuesto.... | (no existía este tema) | 33. Sistemas materiales. Métodos de separación de los componentes de una mezcla.<br>33.1 Sistemas homogéneos y heterogéneos. Sustancias puras, mezclas ydisoluciones.<br>33.2 El concepto de sustancia química. Criterios de pureza.<br>33.3 Métodos de separación de los componentes de una mezcla.<br>33.4 Cromatografía.<br>33.5 Sustancias elementales y sustancias compuestas.<br>33.6 Métodos de descomposición de un compuesto. | 
| 32 … Lenguaje químico: normas IUPAC.<br>33. Teoría atómica de Dalton. Principio de conservación de la masa. Leyes ponderales y volumétricas. Hipótesis de Avogadro.  | 37. Elementos, compuestos y reacciones químicas. Teoría atómica de Dalton. Principio de conservación de la masa. Leyes ponderales y volumétricas. Hipótesis de Avogadro. Estequiometría. Lenguaje químico: normas IUPAC.<br>37.1 Teoría atómica de Dalton. Principio de conservación de la masa.<br>37.2 Leyes ponderales y volumétricas.<br>37.3 Hipótesis de Avogadro....<br>37.5 Lenguaje químico: normas IUPAC. | **34. Modelo atómico de Dalton. Leyes ponderales y volumétricas.<br>34.1 Teoría atómica de Dalton.<br>34.2 Principio de conservación de la masa.<br>34.3 Leyes ponderales y volumétricas.<br>34.4 Hipótesis de Avogadro.<br>34.5 Lenguaje químico: normas IUPAC. | 
| 33 … Estequiometría. | …37.4 Estequiometría… | 35. Cantidad de sustancia. Cálculos estequiométricos. Composición de una disolución.<br>35.1 La magnitud cantidad de sustancia. Unidad de medida. Masa molar.<br>35.2 Cálculos estequiométricos en una reacción química. Concepto de reactivolimitante.<br>**35.3 Formas de expresar la composición de una disolución.** | 
| 34. Modelos atómicos. Evolución histórica y justificaciones de cada modificación. | 38. Estructura electrónica de los átomos. Evolución histórica. Estructura y espectros del átomo de hidrógeno. Orbitales atómicos. Transiciones espectrocópicas y reglas de selección. Átomos multielectrónicos.<br>38.1 Estructura electrónica de los átomos. Evolución histórica.<br>38.2 Estructura y espectros del átomo de hidrógeno.<br>38.3 Orbitales atómicos.<br>38.4 Transiciones espectrocópicas y reglas de selección.<br>38.5 Átomos multielectrónicos. | **36. Estructura electrónica de los átomos. Modelos atómicos.<br>36.1 Primeros modelos atómicos. Evolución histórica.<br>36.2 Modelo de Bohr. Evidencias experimentales. Espectros atómicos.<br>36.3 Modelo cuántico. Concepto de orbital atómico.<br>36.4 Átomos polielectrónicos.** | 
| 35. El núcleo atómico. Modelos. Energía de enlace. Radiactividad natural. Radiactividad artificial. Aplicaciones de la radiactividad en diferentes campos. Medidas de seguridad.<br>37. Energía nuclear. Principio de conservación masa-energía. Fisión y fusión nuclear. Su utilización. Situación actual. Problemática de los residuos nucleares. | 39. El núcleo atómico. Modelos. Energía de enlace. Radiactividad. Fechado radiactivo. Aplicaciones médicas. Energía nuclear. Fisión y Fusión. Medidas de seguridad y residuos radiactivos.<br>39.1 Modelos.<br>39.2 Energía de enlace.<br>39.3 Radiactividad. Fechado radiactivo. Aplicaciones médicas.<br>39.4 Energía nuclear. Fisión y Fusión.<br>39.5 Medidas de seguridad y residuos radiactivos. | **37. El núcleo atómico. Radiactividad. Energía nuclear.<br>37.1 Modelos.<br>37.2 Energía de enlace.<br>37.3 Radiactividad natural y artificial.<br>37.4 Métodos de datación radiactiva. Aplicaciones médicas.<br>37.5 Energía nuclear. Fisión y Fusión.<br>37.6 Medidas de seguridad y residuos radiactivos.** | 
| 36. Fuerzas fundamentales de la naturaleza: gravitatoria, electromagnética, fuerte y débil. Partículas implicadas. Estado actual de las teorías de unificación. | 40. Fuerzas fundamentales de la naturaleza: gravitatoria, electromagnética, fuerte y débil. Partículas implicadas. Estado actual las teorías de unificación. Grandes proyectos internacionales en búsqueda de evidencias.<br>40.1 Fuerzas fundamentales de la naturaleza: gravitatoria.<br>40.2 Fuerzas fundamentales de la naturaleza: electromagnética.<br>40.3 Fuerzas fundamentales de la naturaleza: fuerte y débil.<br>40.4 Partículas implicadas.<br>40.5 Estado actual las teorías de unificación. Grandes proyectos internacionales en búsqueda de evidencias. | **38. Fuerzas fundamentales de la naturaleza: gravitatoria, electromagnética, fuerte y débil. Partículas implicadas. Estado actual de las teorías de unificación.<br>38.1 Fuerzas fundamentales de la naturaleza: gravitatoria.<br>38.2 Fuerzas fundamentales de la naturaleza: electromagnética.<br>38.3 Fuerzas fundamentales de la naturaleza: fuerte y débil.<br>38.4 Partículas implicadas.<br>38.5 Estado actual las teorías de unificación. Grandes proyectos internacionales en búsqueda de evidencias.** | 
| 38. Partículas elementales. Estado actual de su estudio. Partículas fundamentales constitutivas del átomo. Del microcosmos al macrocosmos. Teorías sobre la formación y evolución del universo. | 41. Partículas elementales. Estado actual de su estudio. Partículas fundamentales constitutivas del átomo. Del microcosmos al macrocosmos. Teorías sobre el origen y evolución del universo. La génesis de los elementos químicos.<br>41.1 Partículas elementales: estado actual de su estudio.<br>41.2 Partículas fundamentales constitutivas del átomo.<br>41.3 Del microcosmos al macrocosmos.<br>41.4 Teorías sobre el origen y evolución del universo.<br>41.5 La génesis de los elementos químicos. | **39. Partículas elementales. Partículas fundamentales constitutivas del átomo. Teorías sobre el origen y evolución del universo. La génesis de los elementos químicos.<br>39.1 Partículas elementales: estado actual de su estudio.<br>39.2 Partículas fundamentales constitutivas del átomo.<br>39.3 Del microcosmos al macrocosmos.<br>39.4 Teorías sobre el origen y evolución del universo.<br>39.5 La génesis de los elementos químicos.** | 
| 39. Sistema solar. Fenómenos de astronomía de posición. Observación y medida en astrofísica. Evolución estelar. Estructura y composición del universo. | 42. El sistema solar y su exploración en el momento actual. Fenómenos de astronomía de posición. Observación y medida en astrofísica. Estructura y composición del universo.<br>42.1 El sistema solar y su exploración en el momento actual.<br>42.2 Fenómenos de astronomía de posición.<br>42.3 Observación y medida en astrofísica.<br>42.4 Estructura y composición del universo. | **40. El sistema solar y su exploración en el momento actual.<br>40.1 El sistema solar y su exploración en el momento actual.<br>40.2 Fenómenos de astronomía de posición.<br>40.3 Observación y medida en astrofísica.<br>40.4 Estructura y composición del universo.** | 
| 40. Evolución histórica de la clasificación de los elementos químicos. Periodicidad de las propiedades y relación con la configuración electrónica. Estudio experimental de algunas de las propiedades periódicas. | 43. Clasificación periódica de los elementos. Evolución histórica. Tabla periódica. Relación de la periodicidad con la configuración electrónica. Propiedades periódicas.<br>43.1 Clasificación periódica de los elementos. Evolución histórica.<br>43.2 Tabla periódica.<br>43.3 Relación de la periodicidad con la configuración electrónica.<br>43.4 Propiedades periódicas. | **41. Clasificación periódica de los elementos. Evolución histórica. Tabla periódica. Relación de la periodicidad con la estructura electrónica. Propiedades periódicas.<br>41.1 Clasificación periódica de los elementos. Evolución histórica.<br>41.2 Tabla periódica.<br>41.3 Relación de la periodicidad con la estructura electrónica.<br>41.4 Propiedades periódicas.** | 
| 41. El enlace químico. Aspectos energéticos. Clasificación de los enlaces según la electronegatividad de los átomos que los forman. Estudio del tipo de enlace de acuerdo con las propiedades de las sustancias. | 44. El enlace químico. Teoría de Lewis. Enlace iónico. Enlace covalente. Energía y longitudes de enlaces covalente. Electronegatividad. Ácidos y bases de Lewis. Tipos de enlace y propiedades de las sustancias.<br>44.1 El enlace químico. Teoría de Lewis.<br>44.2 Enlace iónico y enlace covalente.<br>44.3 Energía y longitudes de enlaces covalente. Electronegatividad.<br>44.4 Ácidos y bases de Lewis.<br>44.5 Tipos de enlace y propiedades de las sustancias. | 42. El enlace iónico.<br>42.1 El enlace químico. Teoría de Lewis.<br>42.2 Electronegatividad. Enlace iónico<br><br>42.3 Energía de red.42.4 Redes iónicas. Estructuras gigantes. Significado de la fórmula en una sustancia iónica.<br>42.5 Propiedades de las sustancias iónicas. | 
| 42. Enlace covalente: orbitales moleculares. Diagramas de energía. Geometría molecular. Estructura y propiedades de las sustancias covalentes. | 45. Enlace covalente: orbitales moleculares. Moléculas diatómicas y diagramas de energía. Moléculas diatómicas. Geometría molecular. Resonancia y aproximación de Höckel. Métodos del campo autoconsistente.<br>45.1 Enlace covalente: orbitales moleculares.<br>45.2 Moléculas diatómicas y diagramas de energía.<br>45.3 Moléculas diatómicas.<br>45.4 Geometría molecular.<br>45.5 Resonancia y aproximación de Höckel. Métodos del campo autoconsistente. | 43. Enlace covalente.<br>43.1 El enlace químico: Teoría de Lewis.<br>43.2 Enlace covalente. Electronegatividad y polaridad del enlace.<br>43.3 Modelos: Repulsión de pares electrónicos de la capa de valencia. Orbitales atómicos híbridos. Orbitales moleculares.<br>43.4 Sustancias moleculares. Geometría y polaridad molecular. Propiedades de las sustancias moleculares.<br>43.5 Estructuras gigantes. Propiedades de las sustancias covalentes. | 
| (no existía este tema) | 46. Espectroscopia molecular y láseres. Espectroscopía de microondas. Espectroscopía infrarroja. Espectroscopía visible y ultravioleta. Láseres. Principios básicos Tipos. Aplicaciones. Medidas de seguridad.<br>46.1 Espectroscopía de microondas.<br>46.2 Espectroscopía infrarroja.<br>46.3 Espectroscopía visible y ultravioleta.<br>46.4 Láseres. Principios básicos y tipos.<br>46.5 Aplicaciones y medidas de seguridad. | **44. Espectroscopia molecular y láseres.<br>44.1 Espectroscopia de microondas.<br>44.2 Espectroscopia infrarroja.<br>44.3 Espectroscopia visible y ultravioleta.<br>44.4 Láseres. Principios básicos y tipos.44.5 Aplicaciones y medidas de seguridad.** | 
| (no existía este tema) | 47. Determinación estructural. Espectroscopía de resonancia magnética nuclear. Espectroscopía de masas. Análisis estructural por métodos espectroscópicos.<br>47.1 Espectroscopía de resonancia magnética nuclear.<br>47.2 Espectroscopía de masas.<br>47.3 Análisis estructural por métodos espectroscópicos.<br>47.4 Aplicaciones. | **45. Análisis estructural por métodos espectroscópicos.<br>45.1 Espectroscopia de resonancia magnética nuclear.<br>45.2 Espectroscopia de masas.<br>45.3 Análisis estructural por métodos espectroscópicos.<br>45.4 Aplicaciones.** | 
| 43. Fuerzas intermoleculares. Aspectos energéticos. Sólidos moleculares. Justificación de las propiedades anómalas del agua y su importancia para la vida. | 48. Electromagnetismo e interacciones moleculares. Propiedades eléctricas. Propiedades dieléctricas y ópticas. Propiedades magnéticas. Permitividad dieléctrica. Interacciones moleculares. Líquidos y sólidos moleculares. Justificación de las propiedades anómalas del agua y su importancia para la vida.<br>48.1 Propiedades eléctricas, dieléctricas y ópticas.<br>48.2 Propiedades magnéticas.<br>48.3 Permitividad dieléctrica.<br>48.4 Interacciones moleculares. Líquidos y sólidos moleculares.<br>48.5 Justificación de las propiedades anómalas del agua y su importancia para la vida. | **46. Interacciones intermoleculares.**<br>46.1 Interacción intermolecular. Tipos.<br>46.2 Relación entre la fortaleza de la interacción intermolecular y las propiedades de las sustancias moleculares.<br>46.3 Importancia del enlace por puentes de hidrógeno en las moléculas biológicas.<br>**46.4 Justificación de las propiedades anómalas del agua y su importancia parala vida.** | 
| 44. Sustancias iónicas. Aspectos energéticos en la formación de cristales iónicos. Reconocimiento y utilización de compuestos iónicos. | 49. Estado sólido. Redes cristalinas. Difracción de rayos X. Sólidos metálicos. Sólidos iónicos. Propiedades mecánicas y magnéticas de los sólidos.<br>49.1 Redes cristalinas.<br>49.2 Difracción de rayos X.<br>49.3 Sólidos metálicos.<br>49.4 Sólidos iónicos.<br>49.5 Propiedades mecánicas y magnéticas de los sólidos. | **47. Estado sólido. Redes cristalinas. Difracción de rayos X. Sólidos metálicos. Sólidosiónicos. Propiedades mecánicas y magnéticas de los sólidos.<br>47.1 Redes cristalinas.<br>47.2 Difracción de rayos X.<br>47.3 Sólidos metálicos.<br>47.4 Sólidos iónicos.<br>47.5 Propiedades mecánicas y magnéticas de los sólidos.** | 
| 45. Teoría de bandas. Carácter conductor, semiconductor y aislante de las distintas sustancias. Superconductividad. Importancia de los semiconductores y superconductores en las nuevas tecnologías. | 50. Propiedades eléctricas de los sólidos. Teoría de bandas. Carácter conductor, semiconductor y aislante de las sustancias. Superconductividad. Principios básicos de diodos y transistores.<br>50.1 Propiedades eléctricas de los sólidos.<br>50.2 Teoría de bandas.<br>50.3 Carácter conductor, semiconductor y aislante de las sustancias.<br>50.4 Superconductividad.<br>50.5 Principios básicos de diodos y transistores. | **48. Propiedades eléctricas de los sólidos. Superconductividad. Importancia de lossemiconductores.<br>48.1 Propiedades eléctricas de los sólidos.<br>48.2 Teoría de bandas.<br>48.3 Carácter conductor, semiconductor y aislante de las sustancias.<br>48.4 Superconductividad.**<br>48.5 Importancia de los semiconductores y superconductores en las nuevastecnologías. | 
| 46. Metales. Características de los diferentes grupos. Obtención y propiedades. Compuestos que originan y aplicaciones. Aleaciones. Interés económico de algunas de ellas. | 51. Metales. Características de los diferentes grupos. Obtención y propiedades. Compuestos que originan y aplicaciones. Aleaciones. Interés económico de alguna de ellas. Toxicidad de los metales pesados.<br>51.1 Metales. Características de los diferentes grupos.<br>51.2 Obtención y propiedades.<br>51.3 Compuestos que originan y aplicaciones.<br>51.4 Aleaciones.<br>51.5 Interés económico de alguna de ellas.<br>51.6 Toxicidad de los metales pesados. | **49. Metales.<br>49.1 El enlace metálico.<br>49.2 Propiedades de los metales.<br>49.3 Metales. Características de los diferentes grupos.<br>49.4 Obtención y propiedades.<br>49.5 Compuestos que originan y aplicaciones.<br>49.6 Aleaciones. Interés económico de alguna de ellas.<br>49.7 Toxicidad de los metales pesados.** | 
| 47. Elementos no metálicos. Características de los diferentes grupos. Obtención y propiedades. Compuestos que originan y aplicaciones. | 52. Elementos no metálicos. Características de los diferentes grupos. Obtención y propiedades. Compuestos que originan y aplicaciones.<br>52.1 Elementos no metálicos. Características de los diferentes grupos.<br>52.2 Obtención y propiedades.<br>52.3 Compuestos que originan y aplicaciones. | **50. Elementos no metálicos.<br>50.1 Elementos no metálicos. Características de los diferentes grupos.<br>50.2 Obtención y propiedades.<br>50.3 Compuestos que originan y aplicaciones.** | 
| 48. Elementos de transición. Características y propiedades de los más importantes.... | 53. Elementos de transición. Características y propiedades de los más importantes. Metalurgia extractiva. Metalurgia del hierro y acero. Lantánidos.<br>53.1 Elementos de transición. Características y propiedades de los más importantes.<br>53.2 Metalurgia extractiva.<br>53.3 Metalurgia del hierro y acero.<br>53.4 Lantánidos. | **51. Elementos de transición y de transición interna.<br>51.1 Elementos de transición. Características y propiedades de los másimportantes.<br>51.2 Metalurgia extractiva.<br>51.3 Metalurgia del hierro y acero.<br>51.4 Lantánidos.** | 
| 48…. Compuestos de coordinación. Teorías sobre su formación. | 54. Compuestos de coordinación. Isomería. Enlace en iones complejos. Propiedades magnéticas y colorimétricas. Equilibrios y reacciones. Aplicaciones.<br>54.1 Isomería.<br>54.2 Enlace en iones complejos.<br>54.3 Propiedades magnéticas y colorimétricas.<br>54.4 Equilibrios y reacciones.<br>54.5 Aplicaciones. | **52. Compuestos de coordinación.**<br>52.1 Compuestos de coordinación.<br>**52.2 Isomería.<br>52.3 Enlace en iones complejos.<br>52.4 Propiedades magnéticas y colorimétricas.<br>52.5 Equilibrios y reacciones de formación de complejos.<br>52.6 Aplicaciones.** | 
| 49. Disoluciones. Leyes de las disoluciones diluidas. Propiedades coligativas. Disoluciones reales. Disoluciones de electrolitos. Estudio experimental del comportamiento eléctrico de un electrolito. | 55. Mezclas. Termodinámica de mezclas. Solubilidad de gases. Propiedades coligativas de las soluciones. Actividad. Disoluciones de electrolitos. Cromatografía.<br>55.1 Mezclas. Termodinámica de mezclas.<br>55.2 Solubilidad de gases.<br>55.3 Propiedades coligativas de las soluciones.<br>55.4 Actividad.<br>55.5 Disoluciones de electrolitos.<br>55.6 Cromatografía. | **53. Mezclas.**<br>53.1 Mezclas homogéneas y heterogéneas.<br>53.2 Disoluciones reales e ideales.<br>**53.3 Solubilidad de gases.<br>53.4 Propiedades coligativas de las disoluciones.<br>53.5 Actividad.<br>53.6 Disoluciones de electrolitos. Evidencias experimentales de la disociación iónica**<br>53.7 Conductividad de las disoluciones de electrolitos. | 
| (no existía este tema) | 56. Movimiento molecular. Efusión molecular. Propiedades de transporte. Conductividad de electrolitos. Electroforésis. Difusión molecular. Transporte a través de membranas.<br>56.1 Movimiento molecular. Efusión molecular.<br>56.2 Propiedades de transporte.<br>56.3 Conductividad de electrolitos.<br>56.4 Electroforésis.<br>56.5 Difusión molecular.<br>56.6 Transporte a través de membranas. | (no existe este tema) | 
| 52. Energía y transformaciones químicas. Ecuaciones termoquímicas. Métodos para el cálculo de calores y reacción. | (no existía este tema) | **54. Energía y entalpía en las reacciones químicas.<br>54.1 Energía interna y entalp_i_a de reacción.<br>54.2 Determinación experimental de calores de reacción.<br>54.3 Entalp_i_a estándar de formación. Cálculo de las entalp_i_as estándar de reacción.<br>54.4 Relación entre la variación de energía interna y la variación de entalp_i_a.<br>54.5 Calculo de las entalp_i_as de reacción a partir de las _entalpas_ de enlace.<br>54.6 Entalp_i_a reticular. Ciclo de Born-Haber. | 
| 50. Cinética de las reacciones químicas. Teorías de choques moleculares y teoría del estado de transición. Velocidad de reacción y factores de los que depende. Métodos prácticos para su determinación. | 57. Cinética de las reacciones químicas. Velocidad de reacción. Determinación de las concentraciones en función del tiempo. Dependencia con la temperatura. Mecanismos de reacción. Reacciones en cadena.<br>57.1 Cinética de las reacciones químicas. Velocidad de reacción.<br>57.2 Determinación de las concentraciones en función del tiempo.<br>57.3 Dependencia con la temperatura.<br>57.4 Mecanismos de reacción.<br>57.5 Reacciones en cadena. | **55. Cinética de las reacciones químicas.<br>55.1 Cinética de las reacciones químicas. Velocidad de reacción.**<br>55.2 Factores de los que depende la velocidad de una reacción química.<br>**55.3 Métodos experimentales de determinación de la velocidad de reacción.**<br>55.4 Teoría de colisiones y teoría del estado de transición.<br>**55.5 Mecanismos de reacción.<br>55.6 Reacciones en cadena.** | 
| 51. Características de los fenómenos catalíticos y efectos sobre la energía de activación. Aplicaciones en la industria. Naturaleza y propiedades catalíticas de las enzimas. | 58. Catálisis homogénea y Fotoquímica. Catálisis enzimática. Aplicaciones de los catalizadores a la industria y en la conservación del medio ambiente. Cinética de procesos fotoquímicos. Fotosíntesis. Energía fotovoltaica.<br>58.1 Catálisis homogénea y Fotoquímica. Catálisis enzimática.<br>58.2 Aplicaciones de los catalizadores a la industria y en la conservación del medio ambiente.<br>58.3 Cinética de procesos fotoquímicos.<br>58.4 Fotosíntesis.<br>58.5 Energía fotovoltaica. | **56. Catálisis. Procesos en interfaces.<br>56.1 Catálisis homogénea y Fotoquímica. Catálisis enzimática.<br>56.2 Aplicaciones de los catalizadores a la industria y en la conservación del medio ambiente.<br>56.3 Cinética de procesos fotoquímicos.<br>56.4 Fotosíntesis.<br>56.5 Energía fotovoltaica.**<br>56.6 Procesos en interfases. Interfases líquidas.<br>56.7 Cristalización. Cinética de cristalización.<br>56.8 Adsorción superficial.<br>56.9 Catálisis en superficies.<br>56.10 Aplicaciones en la industria y al medio ambiente. | 
| (no existía este tema) | 59. Procesos en interfases. Interfases líquidas. Cristalización. Cinética de cristalización. Adsorción superficial. Catálisis en superficies. Aplicaciones en la industria y al medio ambiente.<br>59.1 Procesos en interfases. Interfases líquidas.<br>59.2 Cristalización.<br>59.3 Cinética de cristalización.<br>59.4 Adsorción superficial.<br>59.5 Catálisis en superficies.<br>59.6 Aplicaciones en la industria y al medio ambiente. | (no existe este tema) | 
| (no existía este tema) | 60. Termodinámica Estadística. Distribución de Boltzmann. Función de partición molecular. Funciones termodinámicas. Energía interna y capacidades caloríficas de sistemas ideales. Ecuación de estado de un gas.<br>60.1 Termodinámica Estadística. Distribución de Boltzmann.<br>60.2 Función de partición molecular.<br>60.3 Funciones termodinámicas.<br>60.4 Energía interna y capacidades caloríficas de sistemas ideales.<br>60.5 Ecuación de estado de un gas. | (no existe este tema) | 
| 53. Entropía de un sistema químico. Energía libre de Gibbs y espontaneidad de las reacciones químicas. Relación entre la variación de la energía libre y el equilibrio químico. | (no existía este tema) | **57. Entropía y reacciones espont_a_neas.<br>57.1 Concepto de entropía de una sustancia. Entropía estándar.<br>57.2 Entropía estándar de una reacción y espontaneidad.<br>57.3 Energía de Gibbs de una reacción y espontaneidad.<br>57.4 Calculo de la energía de Gibbs estándar de una reacción a partir de las entalpias de Gibbs de formación.** | 
| 54. Equilibrio químico. Constante de equilibrio. Modificaciones externas de los equilibrios heterogéneos. | 61. Equilibrio químico. Energía de Gibbs de reacciones químicas. Constante de equilibrio. Aproximación termoestadística a la constante de equilibrio. Velocidad y equilibrio: Ley de acción de masas. Modificaciones externas de los equilibrios. Equilibrios heterogéneos.<br>61.1 Equilibrio químico. Energía de Gibbs de reacciones químicas.<br>61.2 Constante de equilibrio.<br>61.3 Aproximación termoestadística a la constante de equilibrio.<br>61.4 Velocidad y equilibrio: Ley de acción de masas.<br>61.5 Modificaciones externas de los equilibrios.<br>61.6 Equilibrios heterogéneos. | **58. Equilibrio químico.<br>58.1 Equilibrio químico. Energía de Gibbs de reacciones químicas.<br>58.2 Velocidad y equilibrio: Ley de acción de masas<br>58.3 Constantes de equilibrio.**<br>58.4 C_a_lculo de las concentraciones de equilibrio<br>58.5 Grado de reacción. Determinación del sentido en que evoluciona una reacción<br>**58.6 Modificaciones externas de los equilibrios: modificación de concentración, presión y temperatura<br>58.7 Equilibrios heterogéneos.** | 
| 55. Ácidos y bases. Teorías. Medidas del pH. Indicadores. Procedimientos para la realización experimental de una curva de valoración ácido-base. Hidrólisis. Soluciones amortiguadoras. Lluvia ácida y contaminación. | 62. Equilibrios iónicos. Producto de solubilidad. Precipitación. Ácidos y bases. Teorías. Medidas del pH. Indicadores. Curvas de valoración ácido-base. Hidrólisis. Soluciones amortiguadoras. Lluvia ácida y contaminación.<br>62.1 Equilibrios iónicos. Producto de solubilidad. Precipitación.<br>62.2 Ácidos y bases.<br>62.3 Teorías.<br>62.4 Medidas del pH. Indicadores. Curvas de valoración ácido-base.<br>62.5 Hidrólisis. Soluciones amortiguadoras.<br>62.6 Lluvia ácida y contaminación. | 59. Equilibrios iónicos. Ácidos y bases. Producto de solubilidad. Precipitación.<br><br>59.1 Evolución histórica de las teorías sobre los ácidos y las bases: Arrhenius,Bronsted-Lowry y Lewis59.2 Autoionización del agua. Escala de pH. C_a_lculo de pH en disoluciones de ácidos, bases y sales.<br>59.3 Disoluciones amortiguadoras<br>59.4 Indicadores de pH. Valoraciones ácido-base. Curvas de valoración.<br>59.5 Equilibrios de solubilidad de compuestos iónicos poco solubles. Productode solubilidad.<br>59.6 Reacciones de precipitación.<br>59.7 Disolución de precipitados | 
| 56. Ácidos inorgánicos de importancia industrial. Obtención, estructura, propiedades y aplicaciones. Normas de seguridad en el uso y transporte de ácidos. | 63. Ácidos inorgánicos de importancia industrial. Obtención, estructura, propiedades y aplicaciones. Normas de seguridad en el uso y transporte de ácidos. Uso de los fertilizantes y producción de alimentos.<br>63.1 Ácidos inorgánicos de importancia industrial.<br>63.2 Obtención, estructura, propiedades y aplicaciones.<br>63.3 Normas de seguridad en el uso y transporte de ácidos.<br>63.4 Uso de los fertilizantes y producción de alimentos. | **60. Ácidos inorgánicos de importancia industrial.<br>60.1 Ácidos inorgánicos de importancia industrial.<br>60.2 Obtención, estructura, propiedades y aplicaciones.<br>60.3 Normas de seguridad en el uso y transporte de ácidos.<br>60.4 Uso de los fertilizantes y producción de alimentos.**<br>60.5 Lluvia ácida y contaminación. | 
| 57. Conceptos de oxidación y reducción. Reacciones redox. Algún proceso redox de interés industrial (pilas y cubas electrolíticas, corrosión y formas de evitarla, metalurgia y siderurgia). | 64. Electroquímica. Células electroquímicas. Potenciales estándar y sus aplicaciones. Cinética de transferencia de carga. Voltametrías. Electrolisis. Pilas de combustible. Corrosión.<br>64.1 Electroquímica. Células electroquímicas.<br>64.2 Potenciales estándar y sus aplicaciones.<br>64.3 Cinética de transferencia de carga.<br>64.4 Voltametrías. Electrolisis.<br>64.5 Pilas de combustible. Corrosión. | **61. Reacciones de oxidación – reducción.**<br>61.1 Evolución histórica de los conceptos de oxidación y reducción.<br>61.2 Agentes oxidantes y reductores más comunes. Fuerza relativa de oxidantes y reductores.<br>61.3 Valoraciones redox.<br>**61.4 Electroquímica. Células electroquímicas.<br>61.5 Potenciales estándar y sus aplicaciones.<br>61.6 Electrólisis. Células electrolíticas. Aplicaciones.<br>61.7 Pilas de combustible. Corrosión.** | 
| 58. Principales procesos químicos en el agua y en el aire. Influencia en el medio ambiente. El agua, recurso limitado: contaminación y depuración. Procedimientos para determinar la contaminación del agua y del aire. | 65. Principales procesos químicos en el agua y en el aire. Influencia en el medio ambiente. El agua, recurso limitado: contaminación y depuración. Procedimientos para determinar la contaminación del agua y del aire. El aumento de residuos y la pérdida de la biodiversidad.<br>65.1 Principales procesos químicos en el agua y en el aire. Influencia en el medio ambiente.<br>65.2 El agua, recurso limitado: contaminación y depuración.<br>65.3 Procedimientos para determinar la contaminación del agua y del aire.<br>65.4 El aumento de residuos y la pérdida de la biodiversidad. | **62. Principales procesos químicos en el agua y en el aire. Influencia en el medioambiente. El agua, recurso limitado: contaminación y depuración. El aumento deresiduos y la pérdida de la biodiversidad.<br>62.1 Principales procesos químicos en el agua y en el aire. Influencia en elmedio ambiente.<br>62.2 El agua, recurso limitado: contaminación y depuración.<br>62.3 Procedimientos para determinar la contaminación del agua y del aire.<br>62.4 El aumento de residuos y la pérdida de la biodiversidad.** | 
| 59. Química del carbono. Estructura y enlaces del carbono. Nomenclatura. Isomería. Comprobación experimental de la actividad óptica.<br>60. Tipos de reacciones orgánicas. Mecanismos de reacción. Análisis de casos característicos.<br>61. Métodos utilizados en la identificación de compuestos orgánicos: análisis cualitativo y cuantitativo. Análisis estructural por métodos espectográficos. | 66. Química del carbono. Estructura y enlaces del carbono. Nomenclatura. Isomería. Comprobación experimental de la actividad óptica. Análisis orgánico.<br>66.1 Química del carbono. Estructura y enlaces del carbono.<br>66.2 Nomenclatura.<br>66.3 Isomería.<br>66.4 Comprobación experimental de la actividad óptica.<br>66.5 Análisis orgánico. | **63. Química del carbono. Estructura y enlaces del carbono. Nomenclatura. Isomería. Análisis orgánico.<br>63.1 Química del carbono. Estructura y enlaces del carbono.<br>63.2 Nomenclatura.<br>63.3 Isomería.<br>63.4 Comprobación experimental de la actividad óptica.<br>63.5 Análisis orgánico.** | 
| 62. Hidrocarburos. Características, nomenclatura, obtención y propiedades. Identificación en el laboratorio de alquenos y alquinos. | 67. Hidrocarburos. Propiedades físicas y reactividad de los alcanos. Propiedades físicas y reactividad de los alquenos. Polimerización por adición. Reacciones de los alquinos.<br>67.1 Hidrocarburos. Propiedades físicas y reactividad de los alcanos.<br>67.2 Propiedades físicas y reactividad de los alquenos.<br>67.3 Polimerización por adición.<br>67.4 Reacciones de los alquinos. | **64. Hidrocarburos. Propiedades físicas y reactividad<br>64.1 Hidrocarburos. Propiedades físicas y reactividad de los alcanos.<br>64.2 Propiedades físicas y reactividad de los alquenos.<br>64.3 Polimerización por adición.<br>64.4 Propiedades físicas y reactividad de los alquinos.** | 
| 63. Química del petróleo. Productos derivados y su utilidad en el mundo actual. Contaminación derivada de su uso y normativa vigente. Comparación, en su utilización como combustible, con el agua y el carbón. | 68. Química del petróleo. Productos derivados y su utilidad en el mundo actual. Contaminación derivada de su uso y normativa vigente. El agotamiento de los combustibles: comparación con el gas y el carbón. Alternativas al petróleo: los biocombustibles.<br>68.1 Química del petróleo. Productos derivados y su utilidad en el mundo actual.<br>68.2 Contaminación derivada de su uso y normativa vigente.<br>68.3 El agotamiento de los combustibles: comparación con el gas y el carbón.<br>68.4 Alternativas al petróleo: los biocombustibles. | **65. Química del petróleo.<br>65.1 Química del petróleo. Productos derivados y su utilidad en el mundoactual.<br>65.2 Contaminación derivada de su uso y normativa vigente.<br>65.3 El agotamiento de los combustibles: comparación con el gas y el carbón.<br>65.4 Alternativas al petróleo: los biocombustibles.** | 
| 64. Funciones oxigenadas y nitrogenadas. Características, nomenclatura, obtención y propiedades. Comprobación de sus principales propiedades en el laboratorio. Importancia industrial. | 69. Funciones oxigenadas y nitrogenadas. Características, nomenclatura, obtención y propiedades. Importancia industrial. Comprobación de sus principales propiedades en el laboratorio.<br>69.1 Funciones oxigenadas y nitrogenadas. Características, nomenclatura, obtención y propiedades.<br>69.2 Importancia industrial.<br>69.3 Comprobación de sus principales propiedades en el laboratorio. | **66. Funciones oxigenadas y nitrogenadas.<br>66.1 Funciones oxigenadas y nitrogenadas. Características, nomenclatura,obtención y propiedades.<br>66.2 Importancia industrial.<br>66.3 Comprobación de sus principales propiedades en el laboratorio.** | 
| 65. Compuestos aromáticos. El benceno: estructura, obtención y propiedades. Otros compuestos aromáticos de interés industrial. | 70. Compuestos aromáticos. El benceno: estructura, obtención y propiedades. Otros compuestos aromáticos de interés industrial.<br>70.1 Compuestos aromáticos. El benceno: estructura, obtención y propiedades.<br>70.2 Otros compuestos aromáticos de interés industrial. | **67. Compuestos aromáticos....<br>67.1 Compuestos aromáticos. El benceno: estructura, obtención y propiedades.<br>67.2 Otros compuestos aromáticos de interés industrial....** | 
| 66. Compuestos orgánicos de importancia biológica. Composición química y función biológica. Los alimentos y la salud. | 71. Compuestos orgánicos de importancia biológica. Composición química y función biológica. Los alimentos y la salud. Medicamentos, prescripción y uso racional.<br>71.1 Compuestos orgánicos de importancia biológica.<br>71.2 Composición química y función biológica.71.3 Los alimentos y la salud.71.4 Medicamentos, prescripción y uso racional. | **67. ...Compuestos orgánicos de importancia biológica....<br>67.3 Compuestos orgánicos de importancia biológica.<br>67.4 Composición química y función biológica.<br>67.5 Los alimentos y la salud.<br>67.6 Medicamentos, prescripción y uso racional.**  | 
| 67. Polímeros naturales. Propiedades y aplicaciones. Métodos de obtención de polímeros sintéticos. Utilización en el mundo actual y problemas de reciclado. | 72. Polímeros. Polímeros naturales. Propiedades y aplicaciones. Polímeros sintéticos. Reacciones de polimerización. Aplicaciones de los polímeros: termoplásticos, termoestables y conductores.<br>72.1 Polímeros naturales.br>72.2 Propiedades y aplicaciones.br>72.3 Polímeros sintéticos.br>72.4 Reacciones de polimerización.<br>72.5 Aplicaciones de los polímeros: termoplásticos, termoestables y conductores. | **68. Polímeros.<br>68.1 Polímeros naturales.br>68.2 Propiedades y aplicaciones.<br>68.3 Polímeros sintéticos.<br>68.4 Reacciones de polimerización.<br>68.5 Aplicaciones de los polímeros: termoplásticos, termoestables yconductores.** | 
| (no existía este tema) | 73. El desarrollo científico-tecnológico y la sociedad de consumo. Agotamiento de materiales y aparición de nuevas necesidades: desde la medicina a la aeronáutica. La nanotecnología y los nuevos materiales. Reciclaje de materiales e impacto ambiental.<br>73.1 El desarrollo científico-tecnológico y la sociedad de consumo. Agotamiento de materiales y aparición de nuevas necesidades: desde la medicina a la aeronáutica.<br>73.2 La nanotecnología y los nuevos materiales.<br>73.3 Reciclaje de materiales e impacto ambiental. | **69. El desarrollo científico-tecnológico y la sociedad de consumo.<br>69.1 El desarrollo científico-tecnológico y la sociedad de consumo. Agotamiento de materiales y aparición de nuevas necesidades: desde la medicina a la aeronáutica.<br>69.2 La nanotecnología y los nuevos materiales.<br>69.3 Reciclaje de materiales e impacto ambiental.** | 
| 71. El origen de la vida. La teoría celular. La base química de la vida. La célula y sus orgánulos. Las necesidades energéticas, respiración celular y fotosíntesis. La división celular. Los cromosomas y la transmisión de la herencia. Las mutaciones. La sensibilidad celular. Los seres unicelulares. | 74. El origen de la vida. La base química de la vida. La célula y sus orgánulos. Las necesidades energéticas, respiración y fotosíntesis. La división celular. Los cromosomas y la transmisión de la herencia. Los seres unicelulares.<br>74.1 El origen de la vida. La base química de la vida.<br>74.2 La célula y sus orgánulos.<br>74.3 Las necesidades energéticas, respiración y fotosíntesis.<br>74.4 La división celular.<br>74.5 Los cromosomas y la transmisión de la herencia.<br>74.6 Los seres unicelulares. | **70. El origen de la vida.<br>70.1 El origen de la vida. La base química de la vida.<br>70.2 La célula y sus orgánulos.<br>70.3 Las necesidades energéticas, respiración y fotosíntesis.<br>70.4 La división celular.<br>70.5 Los cromosomas y la transmisión de la herencia.<br>70.6 Los seres unicelulares.** | 
| (no existía este tema) | 75. La revolución genética. El genoma humano. Las tecnologías del ADN y la ingeniería genética. Aplicaciones en biotecnología y en medicina.<br>75.1 La revolución genética. El genoma humano.<br>75.2 Las tecnologías del ADN y la ingeniería genética.<br>75.3 Aplicaciones en biotecnología y en medicina. | **71. La revolución genética.<br>71.1 La revolución genética. El genoma humano.<br>71.2 Las tecnologías del ADN y la ingeniería genética.<br>71.3 Aplicaciones en biotecnología y en medicina.** | 
| 69. El origen de la Tierra. Estructura y composición de la Tierra. Las teorías orogénicas. La deriva continental. Interpretación global de los fenómenos geológicos a la luz de la teoría de la tectónica de placas. | 76. El origen de la Tierra. Estructura y composición. Las teorías orogénicas. La deriva continental. La tectónica de placas, y la explicación de los fenómenos geológicos.<br>76.1 El origen de la Tierra. Estructura y composición.<br>76.2 Las teorías orogénicas.<br>76.3 La deriva continental.<br>76.4 La tectónica de placas.<br>76.5 Explicación de los fenómenos geológicos. | **72. El origen de la Tierra. Estructura y composición.<br>72.1 El origen de la Tierra. Estructura y composición.<br>72.2 Las teorías orogénicas.<br>72.3 La deriva continental.<br>72.4 La tectónica de placas.<br>72.5 Explicación de los fenómenos geológicos.** | 
| 68. Las rocas y los minerales fundamentales del relieve español, propiedades e importancia económica. Geomorfología. El modelado del relieve y los factores que lo condicionan. El suelo, componentes, destrucción y recuperación.<br>70. La Tierra una planeta en continuo cambio. Los fósiles como indicadores. El tiempo geológico. Explicaciones históricas al problema de los cambios. La evolución, mecanismos y pruebas.<br>72. Los seres pluricelulares. La nutrición autótrofa y heterótrofa. La reproducción sexual y asexual. La percepción de estímulos y la elaboración de respuestas. La diversidad de los seres vivos: los grandes modelos de organización de vegetales y animales. Importancia de los animales y plantas en la vida cotidiana.<br>73. Ecología. Poblaciones, comunidades y ecosistemas. Componentes e interacciones en un ecosistema. Funcionamiento y autorregulación del ecosistema. Los principales problemas ambientales y sus repercusiones políticas, económicas y sociales. La educación ambiental.<br>74. La salud y la enfermedad. La nutrición y la alimentación humanas. La reproducción y la sexualidad humanas. La relación y la coordinación humana. La salud mental. Los principales problemas sanitarios de la sociedad actual. Los estilos de vida saludables. | (no existen estos temas) | (no existen estos temas) | 
| (no existía este tema) | 77. La sociedad de la información. Bases físicas de la revolución tecnológica de la comunicación. Internet. Principales dispositivos en la transmisión y recepción de la información.<br>77.1 La sociedad de la información.<br>77.2 Bases físicas de la revolución tecnológica de la comunicación.<br>77.3 Internet.<br>77.4 Principales dispositivos en la transmisión y recepción de la información. | (no existe este tema) | 
| 75. El trabajo experimental en el área de ciencias. Utilización del laboratorio escolar. Normas de seguridad. | 78. La metodología científica en la construcción del conocimiento científico. El trabajo experimental en las disciplinas científicas. Utilización del laboratorio escolar. Principios didácticos en la enseñanza-aprendizaje del trabajo experimental. Normas de seguridad en los laboratorios escolares.<br>78.1 La metodología científica en la construcción del conocimiento científico.<br>78.2 El trabajo experimental en las disciplinas científicas.<br>78.3 Utilización del laboratorio escolar.<br>78.4 Principios didácticos en la enseñanza-aprendizaje del trabajo experimental.<br>78.5 Normas de seguridad en los laboratorios escolares. | **73. La metodología científica en la construcción del conocimiento científico.<br>73.1 La metodología científica en la construcción del conocimiento científico.<br>73.2 El trabajo experimental en las disciplinas científicas.<br>73.3 Experiencias ilustrativas (predicción-observación-explicación)<br>73.4 Principios didácticos en la enseñanza-aprendizaje del trabajo experimental.<br>73.5 Utilización del laboratorio escolar. Normas de seguridad en los laboratorios escolares.** | 
| (no existía este tema) | (no existía este tema) | 74. Finalidades educativas y aportaciones de las asignaturas de Física y Química. <br>74.1 Las asignaturas de Física y Química en las etapas de Secundaria Obligatoria, Bachillerato y Formación Profesional.<br>74.2 La aportación de la Física y de la Química en la educación y formación integral de la persona.<br>74.3 Innovación e investigación en didáctica de las ciencias y su utilización en la enseñanza de la Física y de la Química.  | 
| (no existía este tema) | (no existía este tema) | 75. Organización curricular, programación y estrategias de las asignaturas de Física y Química.<br>75.1 Elementos del currículo.<br>75.2 Programación de las asignaturas de Física y Química.<br>75.3 Estrategias para el tratamiento de la diversidad en el aula.<br>75.4 Uso de las Tecnologías de la información y la comunicación en la enseñanza de la Física y de la Química.<br>75.5 Materiales didácticos disponibles para la enseñanza de la Física y Química. |  
